
El algoritmo de Graham Scan (publicado en 1972) consta de 3 etapas bien definidas: 
\begin{itemize}
    \item Encontrar el punto más bajo comparando la coordenada Y de todos los puntos. Si hay 2 puntos con el mismo valor de Y entonces se considera la coordenada x
    \item Ordenar los puntos restantes por angulo polar en el sentido contrario a las agujas del reloj.
    \item El último paso es atravesar el camino y eliminar los puntos cóncavos. Para ello se hace uso de la orientación.
\end{itemize}
En nuestro caso ya contamos con el primer punto del recorrido y con el último (ambos pertenecen al \emph{convex hull}).
Por lo tanto solo deberemos ordenarlo y luego ir revisando las orientaciones. 
Para la fase de ordenamiento ver la sección \ref{sec:ordenamiento}.

Finalmente, para detectar la orientación utilizamos el producto vectorial entre 2 vectores originados a través de 3 puntos: (x1, y1), (x2, y2), (x3, y3).
Los dos vectores en cuestión son: 
(x2-x1, y2-y1) y (x3-x1, y3-y1).

En cuanto a la orientación se puede afirmar entonces que si el producto vectorial entre ambos vectores resulta ser 0, entonces estan alineados. Si resultado es mayor a cero significa una rotación hacia la izquierda. Y si el resultado es menor a cero entonces el giro es hacia la derecha. 

El algoritmo comienza tomando los 3 primeros puntos y obteniendo la orientación. Si resulta ser un giro hacia la derecha entonces se elimina el nodo del medio. Luego se toma el siguiente punto y nuevamente se analiza la orientación par a determinar si el nodo del medio pertenece o no al \emph{convex hull}.

Luego de obtener la envoltura convexa, calculamos la longitud de los 2 caminos para determinar cual es más conveniente. 

\subsubsection{Pseudocódigo}
\begin{algorithm}[H]
\caption{Calcular la envoltura convexa por GrahamScan}
\label{code:grahamScan}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{getRot}{p1, p2, p3} 
\State
\Return (p2.y - p1.y)*(p3.x - p1.x) - (p2.x - p1.x)*(p3.y - p1.y)
\EndProcedure
\Procedure GrahamScan(points)
\Require points := [[x1,y1], ..., [xn,yn]] \Comment{Puntos a calcular}
\State firstPoint := points[0]
\State lastPoint := points[1]
\State points.pop() \Comment{Elimino el points[0]}
\State sortByAngle(points) \Comment{Ordena por ángulo polar}
\State points.push(firstPoint) \Comment{Agrego al inicio}
\State N := len(points)
\State convexWrap = [points[0], points[1]]
\For{(i = 2; i $<$ N; i++)}
	\State aux = getRot(convexWrap[i-2], convexWrap[i-1], points[i])	
	\While{len(convexWrap) $\geq 2$ \And aux $\geq 0$}
		\State convexWrap.popLast() \Comment{Elimino el ultimo elemento}
		\State convexWrap.add(points[i])
	\EndWhile
\EndFor
\EndProcedure
%\algstore{bkbreak}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Complejidad}
\label{sec:complejidadGS}

El algoritmo posee una complejidad temporal de $\mathcal{O}(n\log{}n)$:

La primer fase, la de ordenamiento, posee una complejidad de $\mathcal{O}(n\log{}n)$, consultar sección \ref{sec:ordenamiento}. 

La segunda fase posee una complejidad algorítmica temporal de $\mathcal{O}(n)$: 
\newline
Cada punto se inserta en el array convexWrap exactamente una vez. Y a lo sumo, cad apunto se remueve 1 vez del mismo array. 
Por lo tanto podemos afirmar que el costo temporal total es $\mathcal{O}(n\log{}n)$. 

La complejidad algorítmica espacial se puede observar facilmente tambien: 
Las 2 grandes estructuras que se manejan son el array de puntos a analizar y el array de puntos final que contiene el camino. 

El array converWrap posee cuanto mucho igual a la cantidad de puntos totales: se insertan todos los elementos pero también se quitan algunos.  

El array utilizado para ordenar tambien posee una longitud del orden de la cantidad de elementos, recordemos que se basa en el algoritmo TIMSORT. 

\subsubsection{Implementación}
\label{sec:implementacionGS}
Para la implementación se utilizó el lenguaje Python, respetando el polimorfismo que debe existir entre los tres algoritmos. El código puede verse a continuación. 

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ 
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
\begin{lstlisting}
import math
'''
The algorithm need an array with data points and 
it must have this structure:

+ Each element is an array with two elements: numbers representing 
the X and Y coordinates of points (integers).
+ The first element corresponds to the point of origin.
+ The second element corresponds to the destination point. 

Note that we already have the lowest point (start point). This points 
belongs to the convex hull.
'''
from algorithm import ConvexHullAlgorithm


class GrahamScan(ConvexHullAlgorithm):
    # Algorithm based on Graham Scan
    def __init__(self, array_points):
        super().__init__(array_points)

    def compute_convex_wrap(self):
        '''
        This method guides the whole computation of the algorithm based 
        on Graham Scan. 
        
        The first step is get the lowest point of all. But in this
        case we already have it. (see the file_points structure)
        
        The second step we sort the points according to the angle 
        formed by the first point and the rest.
        '''

        self.first_point = self.array_points[0]
        self.last_point = self.array_points[1]
        
        array_points = self.sort_points(self.array_points)
        # initialize the convex_wrap array.
        convex_wrap = [array_points[0], array_points[1]]
        for point in array_points[2:]:
            while len(convex_wrap) >= 2 and self.get_rot(convex_wrap[-2], convex_wrap[-1], point) >= 0:
                # remove the last item
                # pop(0) is O(N) as all the items must be shifted. Pop() however
                # is known to be a very fast operation as it removes an item 
                # from the end of the list, requiring no shifting.
                convex_wrap.pop()
            
            convex_wrap.append(point)
        # In case there are aligned points belonging to the envelope, 
        # the centers are discarded.
        return convex_wrap 
       
        
    @staticmethod
    def get_rot(p1, p2, p3):
        '''
        For each point we calculate if the movement from the two 
        previous ones is a "right turn", a "left turn" or are aligned.
        
        We can know it with the vector product between the 2 vectors:
        (p1, p2) y (p1, p3)
        
        (p2.y - p1.y)(p3.x - p1.x) - (p2.x - p1.x)(p3.y - p1.y)
        '''
        aux = (p2[1] - p1[1])*(p3[0] - p1[0]) - (p2[0] - p1[0])*(p3[1] - p1[1])
        # If aux == 0 aligned!
        # If aux > 0, The rotation is to the left! 
        # If aux > 0, The rotation is to the right!

        return aux 
        
\end{lstlisting}
